[國歌法] 如港將欠莊重足總或另作處分 主席貝鈞奇:「會交由紀律委員會處理！」

《國歌法》要求所有人在須奏唱國歌的場合內，以符合其尊嚴的方式奏唱。香港足球代表隊出席國際賽事，賽前均會奏國歌

《國歌法》列明奏唱國歌期間，出席人士需肅立和舉止莊重，以及並無不尊重國歌的行為。

足總主席貝鈞奇接受查詢時表示，會方對入籍球員的情況表示諒解，認為對方只需要於奏唱時肅立及表達尊重，「就已經很圓滿」。

若然港將未有在奏國歌期間肅立，足總又會否如中國足協一樣對球員另作處分？

貝鈞奇強調，國內情況並不完全適用於香港，足總會視乎球員是否刻意違反奏唱禮儀而決定處分。「如果剛好有蚊子飛過，球員去拍蚊也沒有辦法。足總目前未有為此設下罰則，屆時會交由足總紀律委員會處理。」

source: 01

迪亞高泰迪利曾於中超比賽賽前的奏國歌環節上以手摸臉。當時中國足協指迪亞高泰迪利「舉止不莊重，造成不良社會影響」，令這位外援需在事後發文致歉。

上年底中國男子籃球職業聯賽（CBA）的法籍球員耶布斯尼（Guerschon Yabusele），也因奏唱國歌時沒有行注目禮，被嚴重警告及罰款1萬元人民幣。

一直以來，足總只呼籲球迷不要噓國歌，但其實港足比賽前也不一定要奏中國國歌，可以改用其他歌曲，只是足總一直沒有選擇改用其他具認受性的歌曲。足總主席貝鈞奇曾經表示支持訂立《國歌法》，認為有效阻止球迷噓中國國歌，避免罰款

立法會今日通過《國歌法》，香港足球代表隊所參與在本港舉行的國際賽事，料屬於條例草案附件三訂明須奏唱國歌的場合——「特區政府舉辦的重大體育賽事」。

有關比賽必須奏唱國歌，屆時場內球迷、職球員及傳媒將受《國歌法》監管。

根據《國歌法》條文第4條，出席奏唱儀式人士需要肅立和舉止莊重，以及並無不尊重國歌的行為。

以港足去年世界盃亞洲區外圍賽主場鬥巴林及柬埔寨為例，部份球迷就曾在奏唱國歌期間默站、背對球場及高叫口號，這些行為或有機會不合「莊重」或「尊重」的準則。

根據《國歌法》條文第7條，任何人如公開及故意以任何方式侮辱國歌，將視作「侮辱行為」；一經定罪，可判處第5級罰款（即罰款5萬元）及監禁3年。

而球迷在比賽中噓國歌，或「涉及大批身份不明確的肇事者」，《國歌法》因此將檢控期限延長至兩年，比一般所規定的半年為長。按條文指，執法部門可於警務處處長發現或知悉有關罪行的一年內，或干犯該罪行的兩年內，展開法律程序。

貝鈞奇兩年前曾表示，《國歌法》在港實施後場地保安將有法可依，管理人員可紀錄球迷噓國歌情況，再向警方舉報。他近日回應時表示，此舉是處理方法之一，能避免現場衝突，「最終會視乎現場情況而決定處理形式，足總會跟警方及場地管理人員檢討安排。」

【國歌法】三讀通過將成新法例 大律師料某程度減球迷噓國歌

《體路》找來大律師黃宇逸及法政匯思成員、同為大律師的黃海榕就各種情況，根據草案內容稍作分析。

根據政府向立法會提交的《國歌條例草案》，違反此條例的罪行可分為兩大類，其一是「不當使用國歌」，其二是「侮辱行為」，當中球迷在奏國歌時的行為最有機會觸犯「侮辱行為」罪行。「侮辱行為」的罪行包含多種行為，包括「公開及故意以任何方式侮辱國歌」、「意圖侮辱國歌，而公開及故意（a）篡改國歌歌詞或國歌曲譜；或（b）以歪曲或貶損的方式奏唱國歌」及「意圖侮辱國歌，而故意發布以任何方式侮辱國歌的情況」等。草案第6（8）條就列明，「侮辱」是指「損害國歌作為中華人民共和國的象徵和標誌的尊嚴」。任何人如犯「侮辱行為」的罪行，一經定罪最高可被判罰款5萬元及監禁3年。

噓國歌或舉「BOO」字標語

黃宇逸認為噓國歌及舉「BOO」字標語基本上均會觸犯法例，因為發出噓聲已合符「公開及故意以任何方式侮辱國歌」：「即使是舉『BOO』字亦只是換個方式去表達，除非你舉出特別原因，例如說你的家鄉噓是等如歡呼，解釋又被接納，否則基本上一定會觸犯。」

黃海榕就指，國歌法第4條有訂明奏唱國歌的禮儀：「雖然這條或許只是指引性條文，但檢控時亦有可能會將其考慮在內，所以噓和舉『BOO』都有可能觸犯此法例。」

到時仲大聲就好笑

舉政治標語或旗幟

兩名大狀對這類行為意見不一，當中黃宇逸認為舉標語或旗幟未必構成侮辱，但或會違反第4條的奏唱國歌禮儀：「第4條的條文未有列出後果，所以似乎即使違反此條都沒有民事或刑事後果，政治意義比法律意義大。」

黃海榕就認為部分標語的爭辯空間較大：「若球迷舉的是『五大訴求，缺一不可』等純粹表達政治訴求的標語，而非針對國歌尊嚴的話，就會有多點爭拗空間，但其實仍有一定風險。」至於「光復香港，時代革命」等標語，她認為更敏感，亦有機會被當局認為是港獨，所以有機會犯法。

單膝下跪

美國有運動員曾以單膝跪國歌的方式抗議，若有球迷甚至運動員在香港以同樣方式表達意見，黃宇逸認為仍有機會觸犯國歌法，原因同樣是「侮辱」的定義過闊及不確定，「所以可能真的是『留返同個官講』。」黃海榕就認為存在灰色地帶，因為即使是要表達訴求，但並非如同舉中指等其他動作。

兩名大狀均指，國歌法某程度上限制言論自由，甚至有機會受到司法覆核挑戰。黃海榕指，基本法第27條及香港人權法案第16條均保障港人有言論及表達自由：「但國歌法的條文寫得很闊，而且不單不容許做某些行為，甚至會要求你做某些行為，我認為有機會抵觸這些條例。」

黃宇逸就表示，雖然當局立法原意是希望堵截有人以噓國歌等方式表達對政權的不滿，但仍有可能被人從憲法角度挑戰：「 一來『侮辱』的定義太不確定，有可能違反任何侵犯人權的法律條文都要有法律確定性的憲法原則；二來亦可指條例不合比例地限制言論自由。」不過黃海榕亦指出，司法覆核需時不短，法庭也可以採用補救解釋方式令條例可用合憲方式解讀；黃宇逸就以1999年吳恭劭燒國旗案為例，指當時吳恭劭終審判決敗訴，要挑戰國歌法的勝算亦難以預料。

以禁蒙面法為例 立法或減少噓國歌行為
至於立法後會否成功減少噓國歌等行為，黃海榕認為會有一定影響，因為市民擔心觸犯定義頗闊的刑事罪並不出奇：「但我相信仍然會有人覺得自己有機會無罪，或不甘心受制於這條法例而繼續用這些方式表達意見。」有份代表梁國雄及岑敖暉就《禁蒙面法》申請緊急臨時禁制令的黃宇逸就以該案為例，認為訂立國歌法在現時社會環境有機會是火上加油：「我們當時在聆訊更曾說是『用火水救火』，但當然若從後果論來看，禁蒙面法以高壓行為打壓是達到預期目的。我相信國歌法某程度上都會達到類似效果，因為一般市民未必覺得值得因這樣宣洩而犯法。」

他又特別指出，國歌法與禁蒙面法一樣，比其餘經簡易程序審訊罪行的檢控時限較長，國歌法的檢控期限為警方發現或知悉有關罪行的日期起計1年，或干犯罪行的日期起計2年。

戴住個口罩噓認L到咩??

佢要執正嚟做 搵堆便衣狗入去觀眾席坐就得啦

睇下到時邊個俾人收皮

屌標題黨

咁咪以後唔入場囉......
到時睇下足總咩反應

貝生做咁耐主席為港足發展做咗乜

歡迎之至

佢根本唔想有人入場
入得場撐本地波果班係最最最撚本土嘅人嚟

唔本土點會睇港隊

港豬：返屋企開冷氣睇英超好過啦

咁佢成個足總可以執L左佢

足總主貝鈞奇今回表應通過立法程序持表示，法例實施後，相信可減少球迷在國際賽前噓國歌的情況，至於到時執行，相信會交由警方負責執法。

貝主席謂，足總沒有執法的權力，相信有關工作將交由警方負責，而現有法例可依，相信可減少此情況出現。

港隊守門員葉鴻輝回應回國歌法通過後，相信會起到一定阻嚇作用，球迷在國際賽前將有所避忌。

捉撚到咩